<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>permission on </title>
    <link>/tags/permission/</link>
    <description>Recent content in permission on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Thu, 27 Jun 2019 14:00:59 +0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/permission/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Android File System</title>
      <link>/post/android-file-system/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2019 14:00:59 +0300</pubDate>
      
      <guid>/post/android-file-system/</guid>
      <description>Internal Storage vs External Storage Internal Storage  Her zaman erişilebilir. Sadece uygulamanın kendisi tarafından erişebilir. Buraya kaydedilen dosyalar başka bir uygulama tarafından görünmez. USB ile bilgisayara bağlanıldığında bu dosyalara erişim sağlanamaz. Uygulama silindiğinde internal storage temizlenir.  External Storage  Her zaman erişilebilir durumda olmayabilir. External storage cihaza dahili olarak bulunabileceği gibi USB cihazı olarak sonradan takılmış bir cihaz da olabilir. Bu nedenle erişebilir olup olmadığı kontrol edilmelidir (getExternalStorageState()). External Storage&#39;a kayıt edilen dosyalar başka uygulamalar tarafından okunabilir ve görülebilir durumda olabilir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Android Runtime Permission</title>
      <link>/post/android-runtime-permission/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 17:24:52 +0300</pubDate>
      
      <guid>/post/android-runtime-permission/</guid>
      <description>Yavaş yavaş mevcut android cihazlarının API level düzeyi doğal olarak yükselmekte ve bizlerinde tabi ki buna ayak uydurması gerekmekte.
Bunlardan biri de Android M – Marshmallow (23) ile gelen Runtime Permissions olayı.
Kullanıcı açısından bakıldığında oldukça yararlı birşey gibi duruyor ama tabi ki biz kullanıcılar runtime sırasında çıkan permission dialog daki yazıyı ne kadar okuruz ve buna göre onay veririz meçhul. Aslına bakarsanız çok da okunacağını düşünmüyorum ama olsun yine de güzel.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>